<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 科普 | My Octopress Blog]]></title>
  <link href="http://blog.liao.bz/blog/categories/ke-pu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.liao.bz/"/>
  <updated>2014-12-16T16:06:13+08:00</updated>
  <id>http://blog.liao.bz/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[liaobz]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于电池寿命]]></title>
    <link href="http://blog.liao.bz/blog/2013/01/29/guan-yu-dian-chi-shou-ming/"/>
    <updated>2013-01-29T22:51:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.liao.bz/blog/2013/01/29/guan-yu-dian-chi-shou-ming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>经常发现身边很多人手机快没电了也不充电，当然能够理解他们这样做的目的是希望能够正确的使用电池，从而延长电池寿命，但是这一套其实只是在镉镍电池的时代才管用，现在的锂电池呢？</p>

<p>锂电池其实更适合浅充浅放，没电了就充吧，别漏了电话，还对电池有利。</p>

<!--more-->


<h2><a href="http://baike.baidu.com/view/65936.htm">Part 1:电池记忆效应</a></h2>

<h3>定义</h3>

<p>如果电池属镍镉电池，长期不彻底充电、放电，易在电池内留下痕迹，降低电池容量，这种现象称为电池记忆效应。意思是说，电池好像记忆用户日常的充、放电幅度和模式，日久就很难改变这种模式，不能再做大幅度充电或放电。 锂离子电池不存在这种效应。</p>

<h3>导致的原因</h3>

<p>由于传统工艺中负极为烧结式，镉晶粒较粗，如果镍镉电池在它们被完全放电之前就重新充电，镉晶粒容易聚集成块而使电池放电时形成次级放电平台。</p>

<p>电池会储存这一放电平台并在下次循环中将其作为放电的终点，尽管电池本身的容量可以使电池放电到更低的平台上。在以后的放电过程中电池将只记得这一低容量。同样在每一次使用中，任何一次不完全的放电都将加深这一效应，使电池的容量变得更低。</p>

<h3>怎样消除效应</h3>

<p>要消除这种效应，有两种方法，一是采用小电流深度放电（如用 0.1C 放至 0V ）一是采用大电流充放电（如 1C ）几次。</p>

<p>在实际应用中,消除记忆效应的方法有严格的规范和一个操作流程.操作不当会适得其反.</p>

<p>对于镍镉电池,正常的维护是定期深放电:平均每使用一个月(或30次循环)进行一次深放电(放电到1.0V/每节,老外称之为 exercise),平常使用是尽量用光电池或用到关机等手段可以缓解记忆效应的形成,但这个不是exercise,因为仪器(如手机)是不会用到 1.0V/每节才关机的,必须要专门的设备或线路来完成这项工作,幸好许多镍氢电池的充电器都带有这个功能.</p>

<p>对于长期没有进行exercise的镍镉电池,会因为记忆效应的累计,无法用exercise进行容量回复,这时则需要更深的放电(老外称recondition),这是一种用很小的电流长时间对电池放电到0.4V每节的一个过程,需要专业的设备进行.</p>

<p>对于镍氢电池,exercise进行的频率大概每三个月一次即可有效的缓解记忆效应.因为镍氢电池的循环寿命远远低于镍镉电池,几乎用不到recondition这个方法.</p>

<p><strong>建议1:每次充电以前对电池放电是没有必要,而且是有害的,因为电池的使用寿命无谓的减短了.</strong><br/>
<strong>建议2:用一个电阻接电池的正负极进行放电是不可取的,电流没法控制,容易过放到0V,甚至导致串联电池组的电池极性反转.</strong></p>

<h2><a href="http://baike.baidu.com/view/17063.htm#19">Part 2:浅放浅充是王道</a></h2>

<p>我知道百度知道能搜处很多与这个观点相悖的答案，可以看看<a href="http://baike.baidu.com/view/17063.htm#19">锂电池_百度百科</a>。</p>

<p>虽然大家都知道锂电池几乎没有记忆效应，但是都知道它有一个使用寿命，而且一般把这个寿命认为是“充电次数”。所以，为了尽量延长锂电池的寿命，很多朋友便喜欢满充满放，甚至不惜手动把电量全部耗尽，其实这仍旧不太科学。因为严格来说，锂电池的寿命与“充电周期”的完成次数有关，锂电池的寿命一般为300～500个充电周期，而“充电周期”却并不完全等同于“充电次数”。</p>

<p>什么是充电周期呢？就拿1块600毫安的锂电池来说，一个累计充电至600毫安的完整过程，才是一个充电周期。比如这块电池现在是600毫安的满电状态，在经过使用之后，电量完全耗尽，好，现在开始充电。第一次由0毫安充电到400毫安，然后用掉N毫安；第二次又充150毫安，再用掉N毫安；第三次再充100毫安，再用掉N毫安。虽然我们一共充了3次电，但只有第三次充电到一半，即再次充电至50毫安时，这三次充电的总量才达到了600毫安。也就是说，只要到这个时候，这块电池完成了一个充电周期。</p>

<p>当然，每次充电量的大小并不能做到精确的统计，我们在此只是打个比方，来证明一次充满电和多次冲满电的效果是一样的，但是对电池寿命的影响却不一样。很明显，如果我们每次都满充满放的话，那么充电一次，确实就等于完成了一个充电周期。而浅放浅充的话，则要充电数次才能完成一个充电周期。另外，还有一点请大家注意，电池在满电状态下存放并不合理，一来会对电池造成很大伤害；二来会造成电量的无谓流失，也就是说，有一部分电量会被白白浪费掉，而且这还以损害电池的充电周期为代价，那又何必呢？</p>

<p>根据大多数的使用经历来看，很少出现“一次完全充电，然后就一次性用尽电量”的情况。因此，还是建议大家浅放浅充，这样既方便使用，也能尽量延长锂电池的寿命。不过，对于第一次投入使用的锂电池来说，还请大家先满充满放3次，以求把电池的蓄电性能激发到最佳，然后再浅充浅放。<br/>
<a href="http://dc.abang.com/od/basic/a/lidian_shiyong.htm">文章出处</a>，虽然原文讲的是相机的锂电池，但是只要是锂电池都是相通的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
